【逃犯條例】張達明：劉鑾雄覆核難度非常高 法庭一般不在立法前介入

立場報道2019/4/2 — 11:50

華人置業前主席劉鑾雄昨日（1日）入禀司法覆核《逃犯條例》修訂，質疑條例修訂違反香港人權法案的保障。港大法律學院首席講師張達明今早接受商台訪問時表示，劉鑾雄的覆核申請難度非常高，因法庭一般不會在法例正式通過前，透過司法覆核介入，本港法庭過往亦無先例。

但張達明指，過往案例並未完全排除相關可能性，但相信法庭只會在罕有情況下，才會批准在正式立法前進行司法覆核。張達明又指，香港情況和英國議會不同，條例草案內容在提出後不會有太大變數，只要在立法會數夠票就能通過。

張達明強調，今次政府提出的修訂，並不只適用於澳門。他質疑港府一直未有正面回應，港府及法庭能否保證疑犯在內地羈留期間，不會遭到嚴刑逼供，突然傳出自殺，有合理探視、接受公開審訊等權利，或不會突然間「被認罪」等 ，「是否可以保證到法官審訊時，國家領導人、黨委書記不能對他作出指示？」

批港府將法庭擺上枱

張達明指，這些都是政府及立法會在立法程序中已要處理的事情，而非將法庭「擺上枱」，要求法庭把關，因為法庭本身沒有搜證能力，也沒有權限審視整個中國司法制度。張達明又指，如果法庭日後處理移交申請時，裁定中國沒有公平審訊，將對社會造成很大震盪。

張達明又解釋，一般牽涉逃犯移交的協議，與違反「刑事罪行不得具追溯力」的原則沒有關係，但相信法庭在處理劉鑾雄案件時，需要考慮修例會否對劉造成巨大不公平的情況。張達明認為，劉鑾雄的情況比較特別，因為他的案件早年已審結，法庭有具體資料去審視他當時有否公平審訊的機會。

不過本身為律師的立法會議員涂謹申於節目上指，相信法庭會於劉鑾雄覆核案中處理經法例是否具追溯期的問題，而國際範本一般都設有追溯期；如果沒有追溯期，台灣殺人案的疑犯亦不能被移交。

涂謹申認為，港府可以為「數夠票」而制定追溯期上限，但法庭不會「講數」，只會容許有或沒有追溯期。

條例草案將於明日（3日）提交立法會進行首讀及二讀。張達明指，由於劉鑾雄未有向法庭申請禁制令，相信入禀不會影響立法程序進行。

2014 年被澳門裁定貪污等罪成判監 5 年 3 個月的富商劉鑾雄，昨日向高等法院申請司法覆核許可，挑戰《逃犯條例》修訂。入稟狀指，劉鑾雄一方質疑，《逃犯條例》修訂，違反香港人權法案的保障，亦要求法庭頒令，修訂後的逃犯條例不應該有追溯期，在修例前被指控犯罪的人不應該移交。入稟狀又指，若條例修訂通過，劉鑾雄可能會即時被政府拘留，甚至之後引渡到澳門，劉鑾雄可能會被迫流亡海外。

就係第度法制唔完善先唔同佢地簽引渡恊議
用無形既壓力要佢地改善
佢地未改善, 所以唔簽
個後果就係縱容人地去佢地既地方犯罪之後走去法制完善既地方避開引渡

無理由一個法治個地方去遷就
簡直荒謬

其實大劉先係維護緊我地既地方

佢都要為自己發聲, 保護人權
佢都係抗爭者
爭取民主自由, 普世價值

共產黨終於迫到大劉要同我地同一陣線

大劉只係第一人
d 有錢佬終於醒覺

燒到自己先出聲啫，唔抵可憐